% !TeX document-id = {a3bf2648-3c4f-4948-b45c-1cfab13a3afc}
% !TeX spellcheck = pl_PL
% !TeX TXS-program:compile = txs:///pdflatex/[--shell-escape]
\documentclass[]{scrartcl}

\usepackage{listings}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{gnuplottex}
\usepackage{multirow}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[export]{adjustbox}


%opening
\title{Projekt 2 - algorytmy sortowania}
\author{Karol Nowacki}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\begin{abstract}
		
	\end{abstract}
	
\section{Opis programu}
	Niniejszy projekt jest analizą podstawowych algorytmów sortowania.
	Dane wejściowe można wygenerować przy pomocy skryptu, który uruchamia się polecenie \texttt{make data}, 
	Uruchomienie programu wymaga podania ścieżki do katalogu z danymi, np. \texttt{./sortowanie data}
	Program w tym samym katalogu z którego czyta dane, generuje pliki ze statystykami, które można użyć do stworzenia wykresów.
	Wykresy użyte w tej dokumentacji można wygenerować przy pomocy polecenia \texttt{make plot} 
	
\section{Analizowane algorytmy}
	
	\subsection{sortowanie bąbelkowe}
	Funkcja: \emph{kjj\_bublesort} \\
	Algorytm o złożoności kwadratowej $\Theta(n^2)$. Implementacja w wersji klasycznej, czyli bez znacznika zamiany.
	
	\subsection{sortowanie przez wstawianie} 
	Funkcja: \emph{kjj\_insertsort} \\
	Algorytm o złożoności kwadratowej $\mathcal{O}(n^2)$, lecz dla danych posortowanych jego złożoność jest liniowa $\Omega(n)$
	
	\subsection{sortowanie przez wybór}
	Funkcja: \emph{kjj\_selectsort}	\\
	Jest to ostatni algorytm o złożoności kwadratowej $\mathcal{O}(n^2)$, dodatkowo jest algorytmem niestabilnym. Implementacja klasyczna, bez wyszukiwania binarnego.

	\subsection{sortowanie przez scalanie}
	Funkcja: \emph{kjj\_mergesort} \\
	Algorytm o złożoności liniowo-logarytmicznej $\Theta(n\log{n})$, niestety wymaga dodatkowo $\Theta(n)$ dodatkowej pamięci. \\
	W implementacji wykorzystałem tylko jedną tablicę do łączenia danych, by zaoszczędzić na czasie alokacji pamięci. Tablica ta jest w razie potrzeby powiększana, lecz przez to funkcja nie jest bezpieczna w użyciu w programie wielowątkowym.
	
	\subsection{sortowanie szybkie}
	Funkcja: \emph{kjj\_qsort} \\
	Algorytm, którego złożoność statystycznie wynosi $\mathcal{O}(n\log{n})$, jednakże nie da się z całkowitym prawdopodobieństwem wykluczyć przypadku pesymistycznego, dla którego złożoność to $\mathcal{O}(n^2)$ \\
	W mojej implementacji wybieram pivot jako średnia arytmetyczna z trzech elementów: pierwszy, ostatni i środkowy. \\
	Dla porównania dodałem też do testów implementację tego algorytmu z biblioteki \texttt{stdlib.h}.
	
	\subsection{sortowanie przez kopcowanie}
	Funkcja: \emph{kjj\_heapsort} 
	Algorytm o złożoności $\Theta(n\log{n})$ oraz ilość dodatkowej pamięci to $\Theta(1)$. Jednak przez to, że jest dość skomplikowany, statystycznie wypada wolniej od quicksorta czy mergesorta.
	
\newpage
\section{Porównianie wyników czasowych}

	\subsection{Dane losowe}
	
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[width=\textwidth]{w1_random_0.png}
		\caption{Dane losowe, porównanie wszystkich algorytmów}
	\end{figure}

	\begin{figure}[p]
		\includegraphics[width=\textwidth]{w1_random_1.png}
		\caption{Dane losowe, porównanie algorytmów o złożoności $\mathcal{O}(n\log{n})$}
	\end{figure}

	\begin{figure}[p]
		\includegraphics[width=\textwidth]{w1_random_2.png}
		\caption{Dane losowe, porównanie algorytmów o złożoności $\mathcal{O}(n^2)$}
	\end{figure}
	 

\newpage
\subsection{Dane posortowane}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{w2_sorted_0.png}
	\caption{Dane posortowane, porównanie wszystkich algorytmów}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
	\includegraphics[width=\textwidth]{w2_sorted_1.png}
	\caption{Dane posortowane, porównanie algorytmów o złożoności $\mathcal{O}(n\log{n})$}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
	\includegraphics[width=\textwidth]{w2_sorted_2.png}
	\caption{Dane posortowane, porównanie algorytmów o złożoności $\mathcal{O}(n^2)$}
\end{figure}


\newpage
\subsection{Dane odwrotnie posortowane}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{w3_reversesorted_0.png}
	\caption{Dane odwrotnie posortowane, porównanie wszystkich algorytmów}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
	\includegraphics[width=\textwidth]{w3_reversesorted_1.png}
	\caption{Dane odwrotnie posortowane, porównanie algorytmów o złożoności $\mathcal{O}(n\log{n})$}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
	\includegraphics[width=\textwidth]{w3_reversesorted_2.png}
	\caption{Dane odwrotnie posortowane, porównanie algorytmów o złożoności $\mathcal{O}(n^2)$}
\end{figure}


\newpage
\section{Dyskusja wyników i wnioski}

Nie trudno zauważyć, że dla dużych danych algorytmy o złożoności liniowo-logarytmicznej są decydowanie szybsze, jednak dla niewielkich danych proste algorytmy jak sortowanie przez wstawianie, z uwagi na swoją prostotę mogą być z powodzeniem stosowane. Można byłoby pokusić się o implementacje algorytmy hybrydowego, który dla dużej ilości danych używa np. quicksorta, natomiast gdy elementów jest mniej niż 20 insertsorta.

Wśród algorytmów o złożoności $\mathcal{O}(n^2)$ najlepiej wypada sortowanie przez wstawianie, które ponad to jest bardzo proste do implementacji i szybkie dla danych posortowanych (lub prawie posortowanych).

Wśród algorytmów o złożoności $\mathcal{O}(n\log{n})$ najlepiej wypada quicksort, choć wymagało to odpowiedniego dobrania pivota, tak by nie zawodził dla danych posortowanych. Co ciekawe, moja implementacja jest szybsza niż standardowa funkcja \emph{qsort} z biblioteki \texttt{stdlib.h}, jest to zapewne związane z nakładem jaki jest potrzeby by zrobić tę funkcję bardzo uniwersalną (zwłaszcza wywołanie funkcji porównania). Wniosek: warto niekiedy implementować funkcje już dostępne w bibliotekach.
 


\end{document}